「封鎖同志內容」惹怒網友 中國新浪微博急踩煞車

13日晚間，中國社群平台新浪微博公告，將針對同性戀題材的動漫、影片做清查，此舉引發新浪微博網友反彈，上萬人透過「#我是同志我拒絕被清查#」等標籤聲援同志族群，相關話題主頁閱讀量甚至達到2.4億，中國同志倡議者孫文麟和花子樂都表示，這起事件帶來的迴響，顯示同性戀群體已經達到一定的影響力。今日中午，新浪微博官方帳號發出貼文，表示將不再清理同性戀主題的動漫。
新浪微博將同性戀和「涉黃、暴力」並列，刪除上百個帳號
《ETtoday》報導，中國「掃黃打非辦公室」於11日召集18家網路公司相關負責人，召開「網路直播及短視頻企業加強內容安全管理會議」，會議指出，無論是網路直播企業，還是短片平台，都必須履行企業社會責任，堅持正確價值導向，加強內容審核和安全管控，確保平台上不出現淫穢色情、兇殺暴力等有害資訊，不傳播泛娛樂化、低俗、惡搞等不良內容。此外，會議也要求，網路平台在企業內部構建未成年人保護體系，加強清理妨礙未成年人健康成長的內容。

被約談後，包括虎牙直播、鬥魚直播、新浪微博等網路平台都表示，將展開三個月的不良內容訊息整治。
新浪微博官方帳號在13日晚間6點55分發出公告表示，為了符合《網路安全法》，將對涉黃、血腥暴力的漫畫及短片內容進行管制，值得一提的是，「同性戀」題材也被列入管制清單。新浪微博官方帳號表示，包含「腐、基、耽美、本子」特徵的內容都在管制內。「基」指同性戀；「本子」則多指成人漫畫。

《中央社》報導，到14日下午2點，新浪微博已清理違規內容5萬多條，關閉108個違規帳號。2009年創立的同志媒體「同志之聲」也受波及，14日凌晨，「同志之聲」在官方微博自主貼文表示，由於不可抗力原因，同志之聲微博編輯部將無限期暫停工作，這段期間不會在官微更新任何同志資訊。
《好奇心日報》報導，網名「阿聲」的同志之聲負責人花子樂表示，在微博的公告刊出前，團隊就收到新浪微博一些熟識員工的提醒電話，勸他們暫時不要更新。花子樂對「提醒」感到些許可惜，他表示，其實「同志之聲」 能在這10年間逐漸發揮影響力，某部分來說是跟新浪微博一起合作的，花子樂說道，「你現在看到的藍V認證，其實是新浪微博主動給的，2009年還沒有認證機制。」
《BBC中文網》報導，花子樂說：「我們不知道清查的範國與時間有多久，『同志之聲』並不拒絶與政府部門溝通，我們希望同志在這個國家活得更好，跟國家的關係是合作而不是對立。」

上萬人聲援同志，痛罵新浪微博是「渣浪」

新浪微博發出官方公告決定封鎖同性戀相關內容後，13日便出現「#我是同志我拒絕被清查#」、「#我是同性戀#」的話題主頁或標籤，甚至有網友痛批新浪是「渣浪」，也出現了「#渣浪你好我是同性戀#」的話題主頁。
有超過23萬粉絲的「同志之聲」宣布無限期停止更新後，這些標籤也被大量網友轉發、引用，話題主頁的累積閱讀量也逐漸上升，不少同志網友在新浪微博分享自己的生命經驗，也有同志的家長發文聲援。中國媒體《好奇心日報》報導，14日下午4點20分左右，「#我是同性戀#」、「#我是同性戀的朋友#」話題主頁都已經遭到刪除，但最終累積閱讀量也達到2.4億。
《中央社》報導，中國首名因登記同婚遭拒而狀告政府的男同志孫文麟表示，這起事件明顯侵犯同志權益，但也大幅提升了同志議題相關討論關注度。他說，以前從來沒見過寫同性戀的微信文章閱讀量能超過10萬，但在這次事件後，卻有文章達到了。
孫文麟同時觀察到，有些還沒對身邊親友出櫃的同志也參與了「#我是同志我拒絕被清查#」這個標籤的討論，「平時不說話的人也出來說話了。」所以他認為，這種侵犯未必完全是件壞事，反而促使更多人關心同志權益。
《BBC中文網》報導，花子樂說觀察到，同志之聲的停更公告後迴響很大，由於官方把同性戀和色情、低俗、暴力等並列，「大家很憤怒，很多人選擇不再依靠同志之聲去發聲，而是自己發聲。」花子樂說。

《好奇心日報》報導，上海同志遊行的創始人之一Raymond說，這則公告某部分突顯出一個樂觀的事實，就是同性戀群體的信息，可能已經達到一定的影響力，「所以他們反而要告訴我們，你的影響力沒這麼大」。
ogor4vq08pau16hzf346hel264iryg
Photo Credit: Reuters／達志影像
發布禁令三天後急踩煞車，新浪微博：不再針對同性戀動漫
15日，親官方的中國媒體《人民日報》以〈不一樣的煙火，一樣可以綻放〉為題刊載評論表示，「不管是同性戀還是雙性戀都屬正常，絕不是疾病。早在1990年，世界衛生組織就正式將同性戀從疾病名冊中去除；2001年，中華精神科學會也將同性戀從精神疾病分類中刪除。不歧視同性戀，並且保障其權益，更是現代社會的基本原則。」評論甚至寫道，「對不同性傾向的尊重與保護，在一定程度上體現著社會的文明程度。」
該篇評論提到，「性傾向本身，也不應該成為少數人譁眾取寵的內容。如果在網絡平台以各種方式博出位、博眼球，把性傾向當成了一個『賣點』，就會變成一種低俗、媚俗的表演。類似的低俗內容多了，也難免讓人尤其是未成年人認為這是一種風尚，從而出現盲目追隨的情況。總之，同性戀者也是正常的公民，在主張權利的同時，也需要承擔自己的一份社會責任。」
16日中午12點25分，新浪微博官方帳號又態度急轉彎，發文指出「本次遊戲動漫清理不再針對同性戀內容，只針對涉黃、血腥暴力題材內容，感謝大家的討論和建議。」但不少網友對這篇貼文並不買單，認為被封鎖的話題博主仍值持續被封鎖，新浪微博沒有道歉，這篇貼文也不開放留言，質疑新浪微博只是安撫網友。
新聞來源：
微博清理同性戀內容 陸同運人士：侵權卻引關注（中央社）
3個月集中清理！新浪微博等平台將整治涉黄、同性戀內容（ETtoday）
不一样的烟火，一样可以绽放（人民日報）
一夜之間增加的#我是同性戀話題，停在了2.4 億閱讀量上（好奇心日報）
同性戀與涉黃暴力並列 新浪微博清理涉同帳號引發萬人抗議（BBC中文網）

加油

還有黨啊親

TECHORANGE
2018年4月16日
【微博這次踢鐵板】封殺同性戀遭中國網民罵翻天，微博嚇到叫不敢
林厚勳 Henry

在中國，知名線上社交平台微博最近為了「同性戀」的事情而鬧得沸沸揚揚，而且意外的讓我們發現，中國網民也有不甘打壓、同心抵抗，還真的能成功的時候。

整件事情的始末，讓我們回到幾日前的微博公告開始。

微博：根據《網絡安全法》掃黃掃黑，「同性戀」也包含在內
前幾日，微博官方帳號 發布了一則聲明 ，指出為了「進一步營造晴朗和諧的社區環境，微博根據《網路安全法》等法律法規的要求，嚴格履行企業主體責任」，將要「開展為期三個月的針對違規漫畫、遊戲及相關圖文短視頻內容的集中清理行動」，文中並列出明確要掃蕩的對象。

問題在於，其中要掃蕩對象的第一點直接列出「涉黃的、宣揚血腥暴力、 同性戀題材 的漫畫及圖文短視頻內容，如包含以下特徵的內容：『腐、基、耽美、本子 』」，擺明著是針對同性戀而來。

TO 編按：在公告中後方所提及的「腐、基、耽美、本子」等，指的是網路文化中的「BL」（Boys Love，男性之間的戀情）分類中經常出現的相關單字。

截圖來源：微信官方帳號 。
網民大反擊，「根本時代倒退」
針對這樣針對性的掃蕩，以往我們都認為「中國網友被改整慣了，這次大概還是一樣講個幾句話，最後不同意見的被封鎖刪除，其他人不講話，就這麼過去了吧？」，不過不知道是否受到了前幾日「內涵段子」下架時大眾發聲的影響，或是因為這樣的針對性太超過，這一次，微博上出現了非常龐大的反抗與抗議能量，令人吃驚。

TO 延伸：中國網民暴動！2 億用戶 App「內涵段子」遭永久下架，上百網民群聚抗議

不少中國網友抨擊，微信說是說「依照『網絡安全法』」，但是該法中根本沒有規範對於性向相關議題的掃蕩；也有人說，中國歷經了好幾年的努力，總算是在同志運動與社會教育的成功下往前一小步，甚至過往也有官方媒體發文稱同性戀不是病、同性戀是正常的，結果現在微信卻突然一篇公告就要開始刪文、刪帳號，根本就是「文明倒車」「大倒退時代」，一時之間網民群起激憤，紛紛發表留言感想，而微博到此時還沒有任何正面回應，只是針對相關的留言進行封鎖、刪除，就是個標準的套路。

「#我是同性戀」發酵，無數人冒險響應
後來，許多的「大 V」（經微信認證，具備一定粉絲數量的公眾帳號）開始發文力挺，在初期依然是各種「被」禁止評論、「被」刪除文章，但其中有一篇非常紅的文章「你好，我是同性戀」的爆紅，讓網民們各個激昂熱血，開始踴躍的發表了支持同性戀的言論，同時在文中加上了「#我是同性戀」的標籤，力挺聲援。

其實，在動漫圈中，「同志」相關的話題一直是一個主軸的發展重點，而其中有許多知名的作家、繪師、漫畫家等，都是來自於中國微博，在這次微博發起的掃蕩行動中，針對性的掃蕩等於是意圖直接清理整個同志相關社群，會遭遇如此大量的反抗似乎也就不那麼令人意外了。

值得注意的是，在過往其他類似的事件中，一旦有人響應類似的活動，通常面臨的就是帳號被封鎖，或甚至整個被刪除的命運，然而此次大量的人們冒著帳號被刪除的風險，紛紛出來聲援，可以說是「中國網友們憤怒了」也不為過。

微博宣布：本次清理不再針對同性戀
而不知道是不是這次的激烈抗議奏效，微博於今日 突然發表全新聲明 ，表示「本次遊戲動漫清理不再針對同性戀內容，而主要是清理涉黃，暴力血腥題材內容」，並感謝大家的意見提供。

截圖來源：微信官方帳號 。
此次官方態度的大轉變，或許可以從一些跡象提前觀察到，因為就在昨天，屬於官方媒體其中一環的中國人民日報，在其微博帳號上發布了一篇「「不一樣的煙火」，一樣可以綻放」的文章，內文敘述同性戀不是病，是正常的現象。

官方媒體都這樣說話了，可想而知微信大概也就不敢在積極的整改下去了。

雖然不知道這樣的「和平」能維持多久，但至少這次的事情，我們看到了中國網友們不畏強權，冒著帳號遭到刪除的風險也要為同志族群發聲，抵抗不合理的管制，或許中國官方也該意識到，他們從過去到近期各種積極的管制，已經不是有效的手段，而是應該真正的開始傾聽地方的民意，與民共處才是比較適當的做法。

但我個人還是覺得未來中國政府只會用更誇張的方式打壓就是了。
─ ─

參考資料來源：
端傳媒臉書貼文
新浪微博《同志亦凡人》： 你好，我是同性戀 、 突發！微博宣佈不再封殺同性戀
微信官方帳號

（本文提供合作夥伴轉載，首圖來源：WIKIMEDIA，CC Licensed。）

即係火影都會被禁

連登班所謂衛道之士情何以堪

連登仔表示大陸德政之一

連登主要係反對逆向歧視，
唔係反對言論自由

[url]支持同性戀者論據集合post

LIHKG @ Android[/url]
你都幾好笑
要唔要搵埋再之前啲討論?

1. 同性戀是否'自然'
2. 是否支持同性婚姻之類平權
3. 是否支持剝奪同性戀者基本人權eg言論自由

三樣野黎

共產黨只係覺得只有黨員可以用「同志」呢個稱號
你班友搞到阿豬阿狗都叫同志，成何體統

可唔可以睇下人地啲評論先